\section{Modélisations à l'échelle mésoscopique}
\par À l'échelle mésoscopique, la modélisation des matériaux cimentaires a pour objectif de représenter explicitement les différentes phases possédant des hétérogénéités d'une taille caractéristique d'au moins une centaine de micromètres.
Cela correspond généralement à une représentation explicite des agrégats et de la macroporosité qui, tous deux, sont incorporés dans une matrice de mortier.
Les constituants de cette dernière phase (sable, ciment, nanoporosité \dots) sont homogénéisés, car ils possèdent une longueur caractéristique trop petite pour être représentée explicitement à cette échelle.
Les modélisations mésoscopiques font donc face à deux principales problématiques qui sont \textit{la gestion de l'aspect hétérogène} de la microstructure  d'une part et \textit{la représentation des mécanismes de dégradation} à cette échelle (microfissuration).

\vs\par Il s'avère que l'utilisation de méthodes EF avancées faisant appel à des enrichissements cinématiques permet d'apporter des solutions à ces deux problématiques.
L'ajout d'une discontinuité dans le champ des déformations (appelée discontinuité faible) permet en effet de représenter l'aspect hétérogène du matériau sans avoir à adapter le maillage à la géométrie des phases.
L'utilisation de maillages non conformes est particulièrement pertinente dans un contexte où les morphologies à traiter comportent des propriétés géométriques complexes (formes aléatoires, rayons de courbure variables \dots) \cite{2019:ehabmoustafakamel:comparison}.
L'ajout d'une discontinuité dans le champ de déplacement (appelée discontinuité forte) permet cette fois de représenter un mécanisme de détérioration du matériau par le biais de l'équivalent cinématique d'une ouverture de fissure.
L'énergie est ainsi dissipée sur une surface, ce qui permet d'éviter les problématiques de dépendance à la taille des éléments finis, rencontrés dans des modèles plus classiques où la dissipation est volumique (endommagement, champ de phase).

\vs\par Dans un cadre EF, il existe deux grandes familles de solutions qui permettent de gérer ces cinématiques enrichies: les méthodes dites globales (ou à enrichissements nodaux) et les méthodes dites locales (ou à enrichissements élémentaires).
Les Extended Finite Element Methods (X-FEM) \cite{1999:moes:a} pour les méthodes globales et les Embedded Finite Element Methods (E-FEM) \cite{1987:ortiz:a} pour les méthodes locales en sont les implémentations les plus connues.
Les deux méthodes produisent des résultats similaires donnant un certain avantage à la complexité des cinématiques envisageables pour les X-FEM contre un avantage en termes de ressources numériques nécessaires pour les E-FEM \cite{2006:oliver:a}.
Ce constat s'explique par l'aspect local des E-FEM qui peut être résumé par deux principes clés: d'une part un système simple d'équations à résoudre dans chaque élément (lois de comportement) pour un nombre fixé d'inconnus globaux (déplacements) et d'autre part une condensation des informations pour résoudre le problème global sans changer sa taille \cite{1974:wilson:the}.
Au contraire, les méthodes globales violent cette séparation entre éléments et système global, ce qui entraine notamment une augmentation de la taille de la matrice globale en fonction des enrichissements et change la nature de l'équilibre global du système.
Cependant pour des systèmes de taille réduite ces aspects sont considérés comme négligeables.

\vs\par Le choix des approches locales, et en particulier des E-FEM, se justifie donc au regard de la complexité de la géométrie et de la répartition des microfissures inhérente aux calculs à l'échelle mésoscopique.

\subsection{La méthode des Embedded Finite Elements (E-FEM)}

\par Les E-FEM possèdent un bon équilibre entre la qualité des modèles physiques locaux (phénoménologie et cinématique) qu'elles permettent de représenter et les avantages numériques qu'elles apportent.
En effet, elle offrent un cadre qui rend l'implémentation non intrusive vis-à-vis de l'injection des différentes discontinuités (en opposition aux méthodes globales comme les X-FEM).
On s'intéressra ici à deux types de discontinuités:
\begin{description}
  \item[Discontinuités faibles] Ce sont des discontinuités dans le champ des déformations qui permettent notamment une représentation cinématique de différentes phases et d'une interface entre elles au sein d'un même élément.
  \item[Discontinuités fortes] Ce sont des discontinuités dans le champ des déplacements qui permettent notamment une représentation cinématique de modes de ruptures locales (microfissuration).
\end{description}

\par C'est pour ces raisons que depuis l'introduction des premiers principes de ces méthodes il y a plus de 30 ans \cite{1990:dvorkin:finite}, de nombreuses contributions ont été apportées jusqu'à ce jour \cite{2021:ortegalaborin:general}, notamment dans le contexte des mésomodèles.
Dans un premier temps, je décrirai l'historique de cette méthode puis, après avoir donné quelques détails théoriques nécessaires à la compréhension globale de la méthode, je détaillerai les diverses contributions auxquelles j'ai participé depuis mes travaux de thèse.

\subsubsection{Bref historique: des bandes de cisaillement à la microfissuration}

\par Aux origines, les développements des E-FEM proposaient une alternative aux techniques classiques de maillage adapté afin de représenter des zones de localisations de déformations dans des matériaux génériques \cite{1990:simo:a}.
Cela commença par la modélisation de \textit{bandes de cisaillements} à l'aide de deux discontinuités faibles parallèles séparées d'une largeur arbitraire (\figref{fig:1987-ortiz-doubleweak}, \cite{1987:ortiz:a}).
Avec l'évolution du cadre mathématique, les discontinuités fortes, gouvernées par des modèles discrets régularisés ont commencé à remplacer les faibles, permettant ainsi de résoudre le problème d'objectivité des fameuses \textit{largeurs de bande}, la réduisant théoriquement à zéro (\figref{fig:1996-oliver-strong}, \cite{1996:oliver:modelling}).

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/1987-ortiz-doubleweak}
    \caption{Issu de \cite{1987:ortiz:a}: Double discontinuité faible modélisant une bande de cisaillement.}
    \label{fig:1987-ortiz-doubleweak}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/1996-oliver-strong}
    \caption{Issu de \cite{1996:oliver:modelling}: Chemin des discontinuités fortes représentant une fissure macroscopique.}
    \label{fig:1996-oliver-strong}
  \end{subfigure}

  \caption{Évolution des méthodes de représentation des phénomènes de localisation: des discontinuités faibles aux discontinuités fortes.}
  \label{fig:weak-to-strong}
\end{figure}

\par C'est à ce moment que commencent les applications à des comportements quasi fragiles avec les contributions notables de Wells et Sluys au début des années 2000 avec la première implémentation d'une cinématique 3D \cite{2000:wells:application}.
 % \cite{2005:dominguez:prediction,2013:galvez:an}
 % \cite{2000:wells:application,2001:wells:discontinuous}

C'est notamment au travers des travaux de Oliver et Jirasek, qu'à cette époque, différentes formulations variationnelles non symétriques furent explorées, tendant à satisfaire au mieux les contraintes cinématiques et statiques de la formulation variationnelle \cite{1996:oliver:modelling,1996:oliver:modelling-2,2000:jirasek:comparative}.
Cependant, ces travaux se limitaient à des cinématiques de la rupture trop simples (translations) pour obtenir un cadre variationnel cohérent.
Ces pathologies inhérentes à la méthode peuvent entraîner des états de contraintes infondés (stress locking), particulièrement dommageables aux modèles macroscopiques.
L'introduction de \textit{discontinuités non homogènes} a apporté des solutions à ces pathologies.
Cela a commencé par l'introduction d'un degré de liberté en rotation \cite{2003:alfaiate:non-homogeneous}, pour aboutir au développement récent d'une cinématique générique du mode de rupture possédant tous les degrés de liberté nécessaires à une formulation cohérente \cite{2021:ortegalaborin:general}.

\vs\par Parallèlement à la modélisation de phénomènes de rupture (discontinuités fortes), un petit groupe d'auteurs se sont penchés sur l'utilisation des E-FEM dans le cadre de modélisation de matériaux hétérogènes.
Au début des années 2000, Sukumar utilise dans le cadre des X-FEM, des \textit{discontinuités faibles} afin de représenter l'interface entre deux phases au sein d'un même domaine (\figref{fig:2001-sukumar-weak}, \cite{2001:sukumar:modelling}).
Markovic adapte la méthodologie aux E-FEM et définit une cinématique de discontinuité des déformations au sein d'éléments, lui permettant de représenter l'échelle fine (hétérogène) de son approche multiéchelles (\figref{fig:2004-markovic-weak}, \cite{2004:markovic:modelisation}).

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2001-sukumar-weak}
    \caption{Issu de \cite{2001:sukumar:modelling}: Maillage non conforme utilisé pour une simulation X-FEM d'un matériau biphasique.}
    \label{fig:2001-sukumar-weak}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2004-markovic-weak}
    \caption{Issu de \cite{2004:markovic:modelisation}: Interface entre deux phases.}
    \label{fig:2004-markovic-weak}
  \end{subfigure}
  \caption{Utilisation des discontinuités faibles pour représenter l'aspect hétérogène des matériaux.}
  \label{fig:weak-early}
\end{figure}

\par Cette approche est particulièrement intéressante pour la modélisation mésoscopique, car la définition d'interfaces entre les phases à l'intérieur d'éléments permet l'utilisation de maillage non conforme à la géométrie de la microstructure.
C'est dans cette logique que sont apparues les premières implémentations couplées des discontinuités faibles et fortes afin de répondre aux problématiques de modélisations des matériaux quasifragiles aux échelles fines (hétérogénéités et mécanismes de rupture) à l'aide d'un cadre uniforme \cite{2007:ibrahimbegovic:embedded,2010:benkemoun:failure}.
C'est dans \cite{2010:benkemoun:failure}, que les premières simulations mésoscopiques 3D sont faites à l'aide d'un treillis d'éléments 1D où: d'une part, les discontinuités faibles permettent de modéliser des microstructures à moindre coût (empilement de sphères) et d'autre part les discontinuités fortes permettent de modéliser les mécanismes de rupture des matériaux quasi fragiles par la représentation de \textit{microstructures}.
Mes travaux de thèse s'inscrivent dans cette continuité et aboutissent à une discrétisation volumique d'éléments possédant les deux discontinuités, permettant une meilleure représentation cinématique et phénoménologique du comportement \cite{2015:roubin:multi-scale}.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2010-benkemoun-tension}
    \caption{Issu de \cite{2010:benkemoun:failure}: treillis d'éléments barre (1D). En arrière plan: champs de déplacement. En premier plan: discontinuités fortes.}
    \label{fig:2010-benkemoun-tension}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2015-roubin-tension}
    \caption{Issu de \cite{2015:roubin:multi-scale}: maillage d'éléments tétraédriques (3D). En blanc: discontinuités faibles. Échelle de rouges: discontinuités fortes.}
    \label{fig:2015-roubin-tension}
  \end{subfigure}
  \caption{Résultats d'essais en traction simple avec les premiers modèles mésoscopiques utilisant les discontinuités faibles (interfaces entre les phases) et fortes (microfissuration).}
  \label{fig:meso-tension-early}
\end{figure}

\subsubsection{Modèles mésoscopiques et double discontinuité}

\par Comme mentionné plus haut deux types de discontinuités sont introduites afin d'adapter la méthode à la modélisation mésoscopique.

\vs\par Il y a premièrement les \textbf{discontinuités fortes} qui sont un saut dans le champ de déplacement.
Elles permettent de représenter les mécanismes de rupture à l'échelle élémentaire.
Dans le cas de modèles mésoscopiques, cela correspond à la microfissuration.
L'énergie mécanique est donc dissipée sur une surface ce qui permet d'éviter les problèmes classiques de dépendance au maillage des méthodes classiques de dissipations volumiques.
De plus, la grandeur calculée pour représenter l'endommagement est ici directement une ouverture de fissure.

\par Le point de départ est donc d'enrichir le champ de déplacement d'un milieu continu $\Omega_\text{e}$ (typiquement un élément fini) en représentant mathématiquement la discontinuité et donc, le séparant en deux sous-domaines $\Omega_\text{e}^{+}$ et $\Omega_\text{e}^{-}$ (\figref{fig:2021-ortega-strong-domain}):
\begin{equation}
  \bu = \bar{\bu} + \mathcal{H}_{\Gamma_\text{d}} \bub
  \label{eq:strong:u}
\end{equation}
où le déplacement théorique $\bu$ est décomposé en une partie régulière $\bar{\bu}$ et un saut défini sur la surface $\Gamma_\text{d}$ à l'aide d'une fonction de Heaviside.
$\bub$ modélise le déplacement d'une sous-partie du domaine par rapport à l'autre, \ie la microfissure.
Dans le cadre d'une résolution EF, une fonction auxiliaire $\varphi$ doit être introduite afin de préserver une cohérence cinématique lors de l'imposition des conditions aux limites \cite{1996:oliver:modelling-2}.
Comme nous le verrons dans la section suivante, cette fonction $\varphi$ joue un rôle central de la méthode.
Elle est définie afin d'assurer l'existence d'un nouveau champ de déplacement.
\begin{equation}
  \hat{\bu} = \bar{\bu} + \varphi \bub
  \label{eq:strong:uhat}
\end{equation}
et donc ne possède comme contrainte, en plus de devoir être continue, d'être nulle sur les bords de $\Omega_\text{e}^{-}$ et unitaire sur les bords de $\Omega_\text{e}^{+}$:
\begin{equation}
  \varphi = \left\{
  \begin{array}{ll}
    1 & \text{si } \boldsymbol{x}_i \in \Omega_\text{e}^{+}\\
    0 & \text{sinon}
  \end{array}\right.\quad \text{pour i} \in [1, \dots, N]
  \label{eq:strong:phireq}
\end{equation}
Le choix le plus simple qui est l'utilisation des fonctions de formes (linéaires dans notre cas) est souvent retenu \figref{fig:2021-ortega-strong-u-2D}.
Cependant cette fonction est le support de la cinématique des modes de rupture et nous verrons comment elle se retrouve être la source de certaines pathologies du modèle.

\par Si $\varphi$ satisfait ces conditions alors $\hat{\bu}$ peut être vue comme une version spéciale de $\bu$, ne coïncidant que sur les bords, où le saut de déplacement serait régularisé dans le domaine \figref{fig:2021-ortega-strong-u-1D}.
On redéfinit donc \eqref{eq:strong:u} comme suit:
\begin{equation}
  \bu = \hat{\bu} + (\mathcal{H}_{\Gamma_\text{d}}-\varphi) \bub
  \label{eq:strong:ureg}
\end{equation}

\par C'est à partir de cette définition que les contraintes sont dérivées en calculant le gradient symétrique de $\bu$:
\begin{equation}
  \be = \boldsymbol{\nabla}^\text{s}\bu =
  \boldsymbol{\nabla}^\text{s}\hat{\bu}
  \underbrace{- \left(\boldsymbol{\nabla}\varphi \otimes \bub \right)^\text{s}}_{\hat{\be_\text{b}}}
  \underbrace{+ \delta_{\Gamma_\text{d}} \left(\hat{\bn} \otimes \bub \right)^\text{s}}_{\hat{\be_\text{u}}}
  \label{eq:strong:eps}
\end{equation}
mettant en relief naturellement une partie classique de gradient de déplacement continu, une partie bornée et une partie non bornée (définie par un delta de Dirac sur la surface de discontinuité) due à l'enrichissement.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.30\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{media/efem/2021-ortega-strong-domain}
    \caption{Domaine découpé par une discontinuité cinématique.}
    \label{fig:2021-ortega-strong-domain}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.30\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{media/efem/2021-ortega-strong-phi}
    \caption{Exemple d'un $\varphi$ en 2D.}
    \label{fig:2021-ortega-strong-u-2D}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.30\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{media/efem/2021-ortega-strong-u}
    \caption{Régularisation du champ de déplacement en 1D.}
    \label{fig:2021-ortega-strong-u-1D}
  \end{subfigure}
  \caption{Issu de \cite{2021:ortegalaborin:general}: Illustrations classiques de la cinématique des discontinuités fortes.}
  \label{fig:2021-ortega-strong}
\end{figure}

\par Dans le cadre des modèles mésoscopiques, les discontinuités fortes ont un aspect strictement local dans le sens où aucune continuité n'est assurée entre deux discontinuités voisines.
Elles sont donc vues comme des \textit{microfissures} et permettent de représenter la complexité des phénomènes de rupture globaux de façon naturelle (multifissuration, branchement, \dots).
Du point de vue macroscopique, c'est en effet la coalescence de multiples microfissures qui définira le facies de fissure global \figref{fig:2020-stamati-crack-evolution}.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{media/efem/2020-stamati-crack-evolution}
  \caption{Issu de \cite{2020:stamati:impact}: évolution de la répartition de la microfissuration au cours d'un essai de traction simple et coalescence des fissures locales (discontinuités fortes) en une macrofissure en fin d'essai.}
  \label{fig:2020-stamati-crack-evolution}
\end{figure}

\vs\par Puis il y a les \textbf{discontinuités faibles} qui sont un saut dans le champ de déformation.
Elles permettent de représenter un changement de phase ainsi qu'une interface entre ces phases au sein d'un même élément.
Cette possibilité de modéliser des éléments ``hétérogènes'' permet de résoudre des problématiques coûteuses de conformité de maillage.
Cela représente un avantage certain du point de vue numérique dans le cadre de modélisations mésoscopiques où la modélisation de la microstructure joue un rôle primordial.

\par La construction de la cinématique des discontinuités faibles dans le cadre de la modélisation de matériaux hétérogènes part du principe qu'un champ de déplacement ``hétérogène'' $\bu$ peut s'exprimer comme la somme d'un champ homogénéisé $\bar{\bu}$ et d'un champ qui contient la discontinuité $\tilde{\bu}$:
\begin{equation}
  \bu = \bar{\bu} + \tilde{\bu}
\end{equation}
Le champ homogénéisé se dérive uniquement des déplacements aux n\oe uds en se basant sur les fonctions d'interpolation classique des EF alors que le champ correspondant à la discontinuité contient les variables internes de la discontinuité et les fonctions d'interpolation doivent introduire un saut de déformation.
Le gradient symétrique nous permet de calculer les déformations où une distinction est faite de part et d'autre de la discontinuité:
\begin{equation}
  \be = \bar{\be} + \tilde{\be} \quad \text{avec} \quad
  \tilde{\be} = \left\{\begin{array}{l}
    \tilde{\be}^{+} \in \Omega_\text{e}^{+}\\
    \tilde{\be}^{-} \in \Omega_\text{e}^{-}
  \end{array}\right.
\end{equation}

\par Dans \cite{2019:ehabmoustafakamel:comparison} une comparaison entre une méthode de maillage adapté utilisant entre autre un algorithme de ``marching cubes'' et un maillage non adapté utilisant les discontinuités faibles est faite \figref{fig:2019:ehabmoustafakamel:comparison}.
Il en ressort que, à morphologie et discrétisation équivalentes, le temps de calcul est bien plus faible pour les maillages non adaptés.
Ajoutées à cela, les discontinuités faibles donnent un cadre cinématique à la problématique des interfaces entre les phases.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2019-ehabmoustafakamel-adapted}
    \caption{Mallage adapté.}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2019-ehabmoustafakamel-not-adapted}
    \caption{Maillage non adapté. En rouge, éléments d'interface enrichis par une discontinuité faible.}
  \end{subfigure}
  \caption{Issu de \cite{2019:ehabmoustafakamel:comparison}: Illustration des différentes méthodes de maillage sur la même morphologie.}
  \label{fig:2019:ehabmoustafakamel:comparison}
\end{figure}

\vs\par Grâce à des approches similaires d'un point de vue de l'enrichissement cinématique, les \textbf{deux discontinuités} peuvent être intégrées au sein d'un même élément simplement en ajoutant chaque contribution:
\begin{equation}
  \be = \underbrace{\boldsymbol{\nabla}^\text{s}\bar{\bu}}_\text{régulier} + \underbrace{\tilde{\be}}_\text{faible} + \underbrace{\hat{\be}}_\text{forte}
  \label{eq:strain-enhancement}
\end{equation}
Comme illustré \figref{fig:2015-roubin-I}, un élément peut donc intégrer une interface entre deux phases (a), une microfissure (b) ou un phénomène de décohésion (c).

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.31\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=2.8cm]{media/efem/2015-roubin-I-tet1}
    \caption{Discontinuité faible.}
    \label{fig:2015-roubin-I-tet1}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.31\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=2.8cm]{media/efem/2015-roubin-I-tet2}
    \caption{Discontinuité forte.}
    \label{fig:2015-roubin-I-tet2}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.31\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=2.8cm]{media/efem/2015-roubin-I-tet3}
    \caption{Double discontinuité.}
    \label{fig:2015-roubin-I-tet3}
  \end{subfigure}
  \caption{Issu de \cite{2019:roubin:fe}: Représentation des discontinuités faibles et fortes au sein d'un élément fini dans le cas d'une ouverture en mode I.}
  \label{fig:2015-roubin-I}
\end{figure}


\subsubsection{Un modèle simple, support des développements ultérieurs}

\par À la fin de mon doctorat, le modèle mésoscopique à doubles discontinuités était capable de simuler des essais de traction et compression simple sur des morphologies complexes.
Les modes de rupture locaux se limitaient à de la localisation en traction avec ouverture en mode I, affectant le modèle des pathologies mentionnées plus haut (stress locking).
Malgré cela, nous étions capables de mettre en relief plusieurs aspects de la complexité du comportement des matériaux cimentaires tels que l'asymétrie de la résistance en traction/compression, l'aspect émergent du faciès de fissuration macroscopique en compression ainsi que la variabilité des résultats inhérente à l'aspect aléatoire de la microstructure.
\par Afin de faciliter la compréhension des sections suivantes, certains détails concernant le modèle mécanique sont importants à donner maintenant.
La description mécanique à l'échelle mésoscopique se repose sur une loi phénoménologique qui gouverne le mécanisme de rupture.
Ici, comme décrit plus haut, un élément est découpé en deux sous-domaines $\Omega = \Omega^{+} \cup \Omega^{-}$ séparés par une interface $\Gamma_\text{d}$.
En s'inscrivant dans le cadre des approches des discontinuités fortes discrètes (CSDA, \cite{2000:oliver:on}), deux comportements sont considérés.
Tout d'abord dans les volumes, le comportement est élastique linéaire. Puis, au niveau de l'interface, une loi de \text{traction/séparation} gouverne la rupture en liant une partie du vecteur contrainte à l'ouverture de fissure.
Bien que des modélisations plus complexes sont possibles, les choix d'une telle modélisation sont à remettre dans le contexte de simplicité phénoménologique à l'échelle locale.
De plus, dans un tel cadre, la dissipation mécanique s'effectue entièrement sur une surface ce qui élimine les problématiques classiques de dépendance aux maillages face à la dissipation volumique.

\par La localisation d'une microfissure (\ie l'introduction d'une discontinuité forte) est basée sur un critère de Rankine en tension $\Phi_\text{loc}$ où l'orientation de la fissure $\bn$ est définie par la direction de la contrainte principale $\sigma_\text{I}$ lorsqu'elle atteint une certaine contrainte $\sigma_\text{y}$ ($\bn\leftarrow\bn_\text{I}$).
Si une discontinuité faible est présente dans l'élément, l'hypothèse est faite que la direction de l'interface matériau est la même que celle de la fissure, modélisant ainsi le phénomène de décohésion.
\begin{equation}
    \Phi_\text{loc} = \left|
    \begin{array}{ll}
      \sigma_\text{I} - \sigma_\text{y} \quad & \text{sans discontinuité faible}\\
      \bn\cdot\bs\cdot\bn - \sigma_\text{y} \quad & \text{avec discontinuité faible}
    \end{array}\right.
\end{equation}
Il est important de noter que dans ce cas, $\bn$ est basé uniquement sur des considérations géométriques et est connu en amont du calcul mécanique.
\par Une fois introduite, la discontinuité forte est contrôlée par une loi de traction/séparation $\phi_\text{op}$ qui lie l'état de contrainte à l'interface $\sigma_\text{eq} = \bn\cdot\bs\cdot\bn$ avec l'ouverture de fissure $[u] = \|\bub\|$ suivant une loi exponentielle:
\begin{equation}
  \Phi_\text{op} = \sigma_\text{eq} - \sigma_\text{y}\,\exp\left(-\frac{\sigma_\text{y}}{\mathcal{G}_\text{f}}[u] \right)
  \label{eq:efem:criterion:o}
\end{equation}
faisant directement intervenir une énergie de fissuration locale $\mathcal{G}_\text{f}$ en \si{\joule\per\metre^2}.

\par Dans le cadre des E-FEM, le respect du critère d'ouverture est assuré au niveau élémentaire signifiant que l'ouverture de fissure est une variable interne qui doit être déterminée pour chaque élément.
Au vu du nombre d'éléments, nécessairement important dans le cadre de modélisation mésoscopique, il est primordial de résoudre \eqref{eq:efem:criterion:o} de la manière la plus économe possible en termes de ressources numériques.
Il s'avère qu’avec un support d'interpolation linéaire, la contrainte équivalente peut s'écrire comme une somme de la composante normale du vecteur traction ``élastique'' et un terme proportionnel à l'ouverture de fissure:
\begin{equation}
  \sigma_\text{eq} = T_\text{e} + M[u]
  \label{eq:efem:criterion:seq}
\end{equation}
permettant de déterminer $[u]$ de manière analytique:
\begin{equation}
  [u] = \frac{\mathcal{G}_\text{op}}{\sigma_\text{y}}\left(W_0\left( \frac{\sigma_\text{y}^2}{\mathcal{G}_\text{op}M} \exp\left(\frac{\sigma_\text{y} T_\text{e}}{\mathcal{G}_\text{op}M}\right) \right) - \frac{\sigma_\text{y} T_\text{e}}{\mathcal{G}_\text{op}M}\right)
  \label{eq:efem:analytic:o}
\end{equation}
Cette solution analytique est une des clés de la robustesse du modèle face au très grand nombre de résolutions et de configurations, évitant le recours à une méthode de type Newton-Raphson, nécessairement plus coûteuse et moins stable.
Cette solution analytique sera préservée et adaptée lors des développements du modèle présenté ci-dessous.



\subsection{Les développements du modèle}
Dans cette section sont décrits les travaux de doctorat de Yue Sun \cite{2019:sun:finite} et Alejandro Ortega \cite{2021:ortegalaborin:phd}.
Ces travaux ont amélioré le modèle en enrichissant autant la phénoménologie que la cinématique des modes de rupture.

\subsubsection{Mode II et fermeture de fissures (Yue Sun)}
\par Dans ses travaux de doctorat, Yue Sun fait l'hypothèse classique des modèles mésoscopiques qui visent à observer la complexité du comportement mécanique des bétons comme une émergence issue d'une part de phénomènes mécaniques simples à l'échelle fine et d'autre part d'une représentation explicite de la complexité morphologique de la mésostructure.
Un des objectifs de cette étude est d'observer quels ingrédients phénoménologiques sont pertinents à rajouter au modèle afin de simuler des essais plus complexes tels que des essais de compression cyclique.

\par Le point de départ de ces travaux est le modèle à double discontinuité issu de ma thèse où, les discontinuités faibles représentent une interface entre les différentes phases et où les discontinuités fortes représentent la microfissuration.
Deux mécanismes sont ajoutés au modèle afin d'en enrichir sa phénoménologie.
Le premier mécanisme est la possibilité de modéliser la \textit{fermeture des fissures} \cite{2021:sun:strong}.
Pour ce faire, au critère d'ouverture \eqref{eq:efem:criterion:o} vient s'ajouter un critère de fermeture:
\begin{equation}
  \Phi_\text{cl} = -\sigma_\text{eq} + \frac{\mathcal{G}_\text{cl}}{[u]_\text{max}} \ln\left(\frac{[u]}{[u]_\text{max}}\right)
  \label{eq:efem:crit:c}
\end{equation}
où apparait l'énergie nécessaire à refermer la fissure, $\mathcal{G}_\text{c}$.
\eqref{eq:efem:crit:c} est le résultat de trois hypothèses principales, également représentées figure \figref{fig:2021-sun-closing}:
\begin{description}
  \item[Hypothèse n$^\circ$1] tout comme pour l'ouverture, le processus de fermeture est exponentiel et la force nécessaire à refermer complètement la fissure est infinie.
  Ce choix arbitraire est justifié par la symétrie qu'il confère au mécanisme qui permet une résolution grandement simplifiée du problème (solution analytique).
  \item[Hypothèse n$^\circ$2] l'énergie nécessaire à refermer la fissure est égale à l'énergie dissipée durant la phase d'ouverture $\mathcal{G}_\text{op}'$.
  L'énergie de fermeture $\mathcal{G}_\text{cl}$ est donc calculée au fil de l'eau (voir \figref{fig:2021-sun-closing-b}):
  \begin{equation}
    \mathcal{G}_\text{cl} \triangleq \mathcal{G}_\text{op}'
  \end{equation}
  \item[Hypothèse n$^\circ$3] lors d'une phase potentielle de réouverture, le critère $\Phi_\text{op}$ est basé sur la résistance résiduelle et l'énergie de fissuration résiduelle (voir \figref{fig:2021-sun-closing-c}).
\end{description}

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.31\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2021-sun-closing-a}
    \caption{Phase d'ouverture initiale.}
    \label{fig:2021-sun-closing-a}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.31\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2021-sun-closing-b}
    \caption{Phase de fermeture.}
    \label{fig:2021-sun-closing-b}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.31\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2021-sun-closing-c}
    \caption{Phase de réouverture.}
    \label{fig:2021-sun-closing-c}
  \end{subfigure}
  \caption{Issu de \cite{2021:sun:strong}: Loi de traction/séparation définie par les critères $\Phi_\text{op}$ et $\Phi_\text{cl}$, régissant le comportement à l'interface des discontinuités fortes et définissant les lois d'ouverture et de fermeture des fissures.}
  \label{fig:2021-sun-closing}
\end{figure}

\par Grâce à ces hypothèses, la méthode de résolution reste très semblable au modèle initial et la solution analytique, \eqref{eq:efem:analytic:o}, qui permet d'éviter une résolution numérique coûteuse au sein des éléments peut s'adapter de la sorte:

\begin{equation}
  [u] = -\frac{\mathcal{G}_\text{cl}}{[u]_\text{max}} W_0\left( - \frac{M [u]_\text{max}^2}{\mathcal{G}_\text{cl}}\exp\left(\frac{ T_\text{e}[u]_\text{max}}{\mathcal{G}_\text{cl}}\right) \right).
\end{equation}

\par L'implémentation de la fermeture des fissures a permis de révéler plusieurs comportements macroscopiques intéressants, et notamment des comportements complexes émergents.
\begin{description}
  \item[Fermeture des fissures et relaxation] On observe que la fermeture des fissures ne s'opère pas uniquement lors de chargements non proportionnels, mais qu'elle joue également un rôle important pour des essais de traction simple par exemple.
  En effet, elle permet de représenter la localisation de la rupture de façon plus exacte.
  \item[Récupération de rigidité] Lors d'essais de traction simple suivie de compression simple, la rigidité macroscopique se retrouve au fur et à mesure que les microfissures se ferment (\figref{fig:2021-sun-stiffness}).
  \item[Dissipation en boucles d'hystérésis] Lors d'essais de compression cycliques la dissipation d'énergie locale permise par la fermeture des fissures fait apparaitre des boucles d'hystérésis (\figref{fig:2021-sun-hysteresis}).
\end{description}


\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2021-sun-stiffness}
    \caption{(1)Fissuration en traction. (2) État de compression. (3) Récupération de la rigidité avec la fermeture des fissures.}
    \label{fig:2021-sun-stiffness}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2021-sun-hysteresis}
    \caption{Boucles d'hystérésis lors d'essais de compression cyclique.}
    \label{fig:2021-sun-hysteresis}
  \end{subfigure}
  \caption{Issu de \cite{2021:sun:strong}: principaux résultats macroscopiques observés grâce à la fermeture des fissures.}
  \label{fig:2021-sun-closing-2}
\end{figure}

\par Cependant, certains effets des pathologies mentionnées plus haut sont toujours observables.
Par exemple, le fait de ne pouvoir récupérer un état de contraintes nulles lors de l'essai de traction / compression (\figref{fig:2021-sun-stiffness}) est un signe d'état de contraintes incohérent avec la théorie (stress locking).
De plus, on remarque que la taille des boucles d'hystérésis est relativement faible au vu des paramètres de dissipation que nous fixons.
Ces deux remarques mènent logiquement à la conclusion que le modèle manque d'une phénoménologie plus complexe et que le mode de dissipation traction/mode I jusqu'alors considéré n'est plus suffisant.

\vs\par C'est dans l'optique de répondre aux limitations observées lors des essais avec fermeture de fissures que Yue implémente l'ouverture en mode II, permettant de modéliser localement un \textit{glissement avec frottement} \cite{2021:sun:fe}.
C'est donc toujours basé sur le même schéma que l'implémentation du mode II est faite.
Un critère de Mohr-Coulomb est utilisé pour définir la localisation de la microfissuration, déterminant ainsi l'orientation de la discontinuité forte et donc du plan de glissement.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.31\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{media/efem/2021-sun-II-tet1}
    \caption{Discontinuité faible.}
    \label{fig:2021-sun-II-tet1}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.31\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{media/efem/2021-sun-II-tet2}
    \caption{Discontinuité forte.}
    \label{fig:2021-sun-II-tet2}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.31\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{media/efem/2021-sun-II-tet3}
    \caption{Double discontinuité.}
    \label{fig:2021-sun-II-tet3}
  \end{subfigure}
  \caption{Issu de \cite{2021:sun:fe}: Représentation des discontinuités faibles et fortes dans le cas d'un glissement de fissure en mode II.}
  \label{fig:2021-sun-II}
\end{figure}


\par Le glissement s'effectue donc après la localisation.
Il représente la rupture locale du matériau et est lié au frottement entre les lèvres de la fissure.
Au fur et à mesure du glissement, le frottement diminue de manière irréversible, signe d'une perte de rugosité due aux concentrations de contraintes sur les aspérités des fissures.
Le critère d'ouverture est donc adapté et prend la forme d'une loi d'adoucissement classique:
\begin{equation}
  \Phi_\text{op} = \sigma_\text{eq} - C\exp\left(-\frac{C}{\mathcal{G}_\text{f}}[u] \right)
  \quad\text{avec}\quad
  \sigma_\text{eq}\triangleq\|\boldsymbol{T}_\text{t}\| + T_\text{n}\tan(\varphi)
  \label{eq:efem:criterion:o2}
\end{equation}

\par Plusieurs comparaisons à des données expérimentales \cite{2013:paulina:role} sont montrées dans \cite{2021:sun:fe}, permettant de mettre en relief l'impact d'un changement de phénoménologie locale (passage du mode I au mode II) sur le comportement macroscopique.
En simulant des morphologies à l'aide d'algorithmes d'empilement de sphères qui respectent la granulométrie des bétons étudiés, plusieurs essais de compression cycliques sur des éprouvettes cylindriques montrent une similitude entre résultats expérimentaux et numériques (voir \figref{fig:2021-sun-cyclic}).



\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=4cm]{media/efem/2021-sun-cyclic-a}
    \caption{Issu de \cite{2013:paulina:role}: Tranche d'une tomographie d'un des bétons utilisés (billes de verre) pour la comparaison.}
    \label{fig:2021-sun-cyclic-a}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=4cm]{media/efem/2021-sun-cyclic-b}
    \caption{Projection de la morphologie simulée par un empilement de sphères sur le maillage EF.}
    \label{fig:2021-sun-cyclic-b}
  \end{subfigure}\vs

  \begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=4cm]{media/efem/2021-sun-cyclic-c}
    \caption{Champs de glissement après un essai de compression cyclique.}
    \label{fig:2021-sun-cyclic-c}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=4cm]{media/efem/2021-sun-cyclic-d}
    \caption{Comparaison expérimentale (courbe en pointillés) et numérique (courbes en traits pleins) du comportement macroscopique.}
    \label{fig:2021-sun-cyclic-d}
  \end{subfigure}
  \caption{Issu de \cite{2021:sun:fe}: Comparaison de résultats expérimentaux et de simulations mésoscopiques avec un mode de rupture en mode II.}
  \label{fig:2021-sun-cyclic}
\end{figure}

\par Les résultats de cette étude montrent que plusieurs phénomènes complexes en chargement cyclique apparaissent grâce à la modélisation du mode II tels que \textit{des boucles d'hystérésis}, \textit{une perte de rigidité progressive} au cours des cycles, \textit{des déformations plastiques} à l'échelle macroscopique.

\vs\par Les principales conclusions du doctorat de Yue, sont que l'introduction d'un mode de rupture supplémentaire (mode II) ainsi que la fermeture de fissure étaient des ingrédients essentiels à la modélisation de certains macroscopiques complexes des matériaux cimentaires.
Cependant, contrairement à nos espérances, l'ajout d'un mode de rupture n'a pas permis de modérer les pathologies inhérentes aux E-FEM et les problèmes de stress locking étaient minimisés à l'aide de fonctions arbitraires d'érosions des contraintes (similairement à ce qui est proposé dans \cite{2001:wells:three-dimensional}).
De plus, les modes I et II n'étaient pas couplés et une simulation ne pouvait en représenter qu'un seul des deux.
C'est à cette période que Alejandro commença sa thèse et s'attaqua à résoudre ces problèmes.

% \vs\begin{thmbox}[M]{Publications issues du doctorat de Yue Sun}
%   \begin{btSect}[chrono]{bib/yue}
%     \btPrintAll
%   \end{btSect}
% \end{thmbox}

\subsubsection{Cohérence de la formulation variationnelle (Alejandro Ortega)}

\par Les pathologies observées depuis plusieurs décennies lors de l'introduction des discontinuités fortes, comme l'apparition de contraintes tangentielles non physiques \cite{2001:wells:discontinuous}, sont analysées par Alejandro durant son doctorat.
En plus d'une généralisation de la cinématique des modes de rupture, inspirée des premiers travaux de \cite{2003:alfaiate:non-homogeneous}, une révision des hypothèses classiquement choisies lors de la discrétisation de la formulation variationnelle est également faite, permettant de résoudre les problèmes historiques de la méthode.
Afin de comprendre ces contributions, il est important de donner quelques détails sur le déroulement de la formulation ainsi que la description des pathologies.

\vs\par Les E-FEM rentrent dans la catégorie des EF à formulation mixtes où, contrairement aux cadres variationnels classiques à un champ, plusieurs des champs $\bu$, $\bs$ et $\be$ peuvent être indépendants.
Ces formulations mixtes apportent la flexibilité nécessaire à la gestion d'utilisation des fonctions d'interpolation personnalisée nécessaire à la discrétisation des champs enrichis \eqref{eq:strain-enhancement}.
Historiquement, la formulation à trois champs de Hu-Washizu est utilisée \cite{1982:washizu:variational} qui, après avoir exprimé la variation de son potentiel en fonction des trois champs associés $\bu$, $\bs$ et $\be$ donne:
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \int_\Omega \partial \delta \bu^t \bs dV - \int_\Omega \delta \bu^t \boldsymbol{f}_\text{b} dV - \int_{\partial \Omega} \delta\bu^t \boldsymbol{t} dA & = 0 \label{eq:hu-washizu:1} \\
    \int_{\Omega_\text{e}} \delta \bs^t \left(\partial \bu - \be \right) dV & = 0 \label{eq:hu-washizu:2}\\
    \int_{\Omega_\text{e}} \delta \be^t \left(\hat{\bs}(\be) - \bs \right) dV & = 0 \label{eq:hu-washizu:3}
  \end{align}
  \label{eq:hu-washizu}
\end{subequations}

En plus de l'équation d'équilibre \eqref{eq:hu-washizu:1} classique, cette formulation à trois champs impose également de manière faible la compatibilité cinématique \eqref{eq:hu-washizu:2} et la loi constitutive \eqref{eq:hu-washizu:3}.
Il est important de comprendre à ce moment du développement que les champs de déplacement, de contrainte et de déformation $(\bu, \bs, \be)$ ainsi que les champs de variation correspondants $(\delta\bu, \delta\bs, \delta\be)$ sont tous les six indépendants.
Le choix des fonctions supports de la discrétisation est donc à ce moment complètement arbitraire et à l'exception du champ de déplacement $\bu$ et $\delta\bu$ qui utilisent tous deux les fonctions de forme classique de l'élément parent $\bn$, dans \cite{2021:ortegalaborin:general}, la flexibilité d'utiliser d'autres bases pour $\bs$, $\be$, $\delta\bs$ et $\delta\be$ est maintenue.

\par En se basant sur des considérations à la fois statiques et cinématiques, le choix classique d'une formulation asymétrique de type SKON \cite{1990:dvorkin:finite} est faite ici:
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \be &= \bB\bd + \boldsymbol{G}_\text{s}\bub \label{eq:strong:eps:1}\\
    \delta\be &= \bB\delta\bd + \boldsymbol{G}_\text{s}^*\delta\bub \label{eq:strong:eps:2}
  \end{align}
\end{subequations}
où $\boldsymbol{G}_\text{s}$ dépend de la fameuse fonction $\varphi$ \eqref{eq:strong:uhat} et $\boldsymbol{G}_\text{s}^*$ de la géométrie de l'interface.

\par La première originalité intervient lors de la discrétisation des champs de contraintes, où les fonctions support restent définies de manière générique:
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \bs &= \boldsymbol{S}\\
    \delta\bs &= \boldsymbol{S}^*
  \end{align}
\end{subequations}
Bien qu'elles ne soitent jamais explicitement calculées, elles pemettent de tirer des conclusions sur les autres champs lors du développement des équations de la formulation variationnelle \eqref{eq:hu-washizu}.
Parmi ces développements, la conclusion la plus notable intervient lors de l'exploitation de \eqref{eq:hu-washizu:2}.
Le développement de cette équation conduit à la condition d'orthogonalité entre la base d'interpolation du champ des variations de contraintes $\boldsymbol{S}$ (qui ne sera jamais explicitement calculé mais qui doit pouvoir exister théoriquement) et celle de la discontinuité forte des déformations $\boldsymbol{G}_\text{s}$ (qui dépend de la fonction $\varphi$, support de la cinématique de la discontinuité faible \eqref{eq:strong:uhat}):
\begin{equation}
  \int_{\Omega_\text{e}} {\boldsymbol{S}^{*}}^t \boldsymbol{G}_\text{s} dV = 0
\end{equation}
Grâce à cette condition d'orthogonalité, pour la première fois, il est explicitement démontré que $\varphi$ doit être au moins d'ordre 1 ($\varphi = a + bx + cy + dz$) pour ne pas violer le principe variationnel, ce qui n'est pas le cas dans la grande majorité des formulations.

\par Cependant, même en développant la suite de la formulation dans le cadre d'une cinématique de rupture complète (\ie en considérant les 3 translations), la démonstration et faite que si $\varphi$ n'est que d'ordre 1, une dépendance entre la géométrie de l'élément et la surface de discontinuité est inévitable.
Cette démonstration explique donc le couplage entre les différentes composantes du champ de contraintes, couplage qui est la source de la pathologie des états de contraintes incohérents observée dans de nombreuses implémentations du modèle.

\vs\par Finalement, afin de respecter les principes variationnels et de résoudre les incohérences physiques du modèle, la proposition faite implique des modifications fondamentales sur trois aspects de la méthode:
\begin{description}
  \item[Construction cohérente de $\varphi$] Afin de supprimer les dépendances des différentes composantes de la matrice des contraintes lors de l'introduction de la discontinuité forte, son support est défini
  \begin{itemize}
    \item à l'aide d'une paramétrisation cubique,
    \item de manière indépendante suivant la direction $n, m$ ou $t$,
    \item par morceau sur $\Omega_\text{e}^+$ et $\Omega_\text{e}^-$:
  \end{itemize}

  \begin{equation}
    \varphi^\pm_j = \boldsymbol{P}_3^t \boldsymbol{\alpha}^\pm_j \quad \forall j \in [n, t, m]
    \label{eq:strong:phi-generalised}
  \end{equation}
  Cette augmentation d'ordre se reflète dans le calcul des déformations par le biais de $\boldsymbol{G}_\text{s}$ \eqref{eq:strong:eps:1}, et donc sur l'évaluation de la loi de comportement $\hat{\bs}(\be)$.
  Dans le cadre d'EF linéaire (\ie, $\bs$ constant), la loi constitutive est évaluée avec \eqref{eq:hu-washizu:3} et non de manière forte comme cela était généralement faite.
  \item[Généralisation de la cinématique de rupture] En suivant des travaux existants, comme ceux de \cite{2007:linder:finite}, et en se basant sur la définition de $\varphi$ \eqref{eq:strong:phi-generalised}, une généralisation de la cinématique de rupture est formalisée, intégrant en plus des trois translations, trois rotations et trois déformations:
  \begin{equation}
    \bub = \boldsymbol{J\xi} = \left[\begin{array}{ccccccccc}
      1 & 0 & 0 & 0 & \zeta & -\eta & \xi & 0 & 0\\
      0 & 1 & 0 & -\zeta & 0 & \xi & 0 & \eta & 0\\
      0 & 0 & 1 & 0 & \eta & -\xi & 0 & 0 & \zeta
    \end{array}\right]
    \left[\begin{array}{c}
      \llbracket u \rrbracket_{n_0}\\
      \llbracket u \rrbracket_{t_0}\\
      \llbracket u \rrbracket_{m_0}\\
      \theta_n\\
      \theta_t\\
      \theta_m\\
      \epsilon_{nn}\\
      \epsilon_{tt}\\
      \epsilon_{mm}
    \end{array}\right]
  \end{equation}
  Une illustration d'un tel mode est représentée \figref{fig:2021-ortega-full-kinematics}.
  \item[Système de lois de traction/séparation] L'introduction de variables additionnelles dues à l'augmentation de la complexité de la cinématique oblige à revoir le système des équations qui gouvernent le comportement, et notamment la loi de traction/séparation qui se définie maintenant sur toutes les composantes du vecteur contraintes.
  Ce dernière d'ailleurs peut s'écrire similairement à \eqref{eq:efem:criterion:seq}:
  \begin{equation}
    \boldsymbol{T} = \boldsymbol{T}_\text{e} + \boldsymbol{M} \boldsymbol{\xi}
  \end{equation}
  où l'on voit apparaitre les principes de \textit{matrice de rigidité de la fissure} $\boldsymbol{M}$ et \textit{vecteur des variables de la fissure} $\boldsymbol{\xi}$.
  Le système des lois de traction/séparation devient:
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      T_n = & T_{e_n} + \sum M_{n_{nk}} \xi_k = q_{nn}(\boldsymbol{\xi})\\
      T_t = & T_{e_t} + \sum M_{n_{tk}} \xi_k = q_{nt}(\boldsymbol{\xi})\\
      T_m = & T_{e_m} + \sum M_{n_{mk}} \xi_k = q_{nm}(\boldsymbol{\xi})
    \end{align}
  \end{subequations}
  où les $q_i$ sont des fonctions d'adoucissement.
  Pour déterminer toutes les composantes de $\boldsymbol{\xi}$, deux jeux d'équations (non détaillées ici) sont également ajoutés afin de fermer le système.
\end{description}

\par Cette formulation se traduit par un comportement élémentaire en accord avec les principes physiques du mécanisme de fissuration souhaité qui sont:
\begin{enumerate}
  \item la cohérence de l'état de contrainte en fonction de l'ouverture de fissure \textit{sur toutes les composantes} de $\bs$
  \item la cohérence de la valeur de l'ouverture de fissure $\bub$ par rapport aux vrais déplacements nodaux
\end{enumerate}
et qui bien que d'apparences évidentes n'avaient jamais était assuré de manière rigoureuse jusque là.
\figref{fig:2021-ortega-smm} illustre la cohérence ou l'incohérence du comportement de la contrainte tangentielle $\sigma_{mm}$ en fonction de la complexité cinématique du modèle au sein d'un élément.
En bleu et rouge, les solutions implémentées dans \cite{2021:ortegalaborin:general} tendent bien vers 0 comme souhaité contrairement aux autres qui divergent.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2021-ortega-full-kinematics}
    \caption{Illustration d'une cinématique généralisée d'un mode de rupture sur un tétraèdre}
    \label{fig:2021-ortega-full-kinematics}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2021-ortega-smm}
    \caption{Différents comportements de la contrainte de cisaillement en fonction de la complexité cinématique du modèle.}
    \label{fig:2021-ortega-smm}
  \end{subfigure}
  \caption{Issu de \cite{2021:ortegalaborin:general}: Généralisation du modèle E-FEM et résolution des problématiques de couplage des contraintes.}
  % \label{fig:im-ref}
\end{figure}

\vs\par Un travail similaire est effectué pour les discontinuités faibles (non développé ici) et finalement, le modèle est testé sur toute une gamme de problèmes allant de test simple sur des matériaux homogènes à des simulations mésoscopiques en compression confinée en passant par le test de Nooru-Mohamed.
Un des exemples les plus marquants est probablement l'essai de torsion pure sur un cube représenté \figref{fig:2021-ortega-torsion} où le modèle généralisé présenté ici (en bleu) est comparé au modèle en mode I \cite{2015:roubin:multi-scale} (en rouge).
Lorsque l'échantillon commence à fissurer, on observe logiquement l'apparition d'une réaction verticale pour les deux modèles.
Cependant, alors que le processus de fissuration devrait permettre de libérer de l'énergie, uniquement le mode généralisé est capable de faire chuter la réaction verticale.
Ce phénomène est interprété comme un manque de description cinématique et phénoménologie du modèle en mode I par rapport à la complexité du phénomène de fissuration.
\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[t]{0.30\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2021-ortega-torsion-1}
    \caption{Conditions aux limites}
    \label{fig:2021-ortega-torsion-1}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[t]{0.60\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{media/efem/2021-ortega-torsion-2}
    \caption{Réaction verticale aux appuis en fonction de l'angle de torsion.}
    \label{fig:2021-ortega-torsion-2}
  \end{subfigure}
  \caption{Issu de \cite{2021:ortegalaborin:general}: Généralisation du modèle E-FEM et résolution des problématiques de couplage des contraintes.}
  \label{fig:2021-ortega-torsion}
\end{figure}


\vs\par De façon générale, le modèle, bien que significativement plus compliqué, et donc, s'éloignant quelque peu de la philosophie de mésomodèles jusque là suivis, montre des résultats très satisfaisants, pointant d'autant plus l'impacte néfaste de formulations non cohérentes.
La justification de l'utilisation d'un tel modèle à l'échelle mésoscopique sera discutée en conclusion.
La description des performances du modèle à l'échelle mésoscopique est décrite dans la section suivante où des campagnes expérimentales sous tomographie à rayon X sont détaillées afin de les évaluer de manière quantitative.

% \vs\begin{thmbox}[M]{Publications issues du doctorat d'Alejandro Ortega}
%   \begin{btSect}[chrono]{bib/alex}
%     \btPrintAll
%   \end{btSect}
% \end{thmbox}
